﻿
# Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników

**Spis treści**



[toc]

## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** ( _Extensible Markup Language)_ - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym
   do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu _html_ i jego interpretacja w przeglądarce:

<div style="-webkit-column-count: 2; -moz-column-count: 2; column-count: 2; -webkit-column-rule: 1px dotted #e0e0e0; -moz-column-rule: 1px dotted #e0e0e0; column-rule: 1px dotted #e0e0e0;">
    <div>
        
```html
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```

</div>
    <div>
    <img src="001.png" />
    </div>
</div>

Przykład kodu _Latex_ i wygenerowanego pliku w formacie _pdf_

<div style="display:flex;">
    <div>
        
```latex
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\ **begin** { **document** }
\ **begin** { **letter** }{ **Szanowny Panie XY** }
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[ 2 ]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\ **end** { **letter** }
\ **end** { **document** }
```

</div>
    <div>
    <img src="002.png" />
    </div>
</div>

Przykład kodu _XML_ – fragment dokumentu _SVG_ (Scalar Vector Graphics)

<div style="display:flex">
    <div>
        
```xml
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
```

</div>
    <div>
    <img src="003.png" />
    </div>
</div>

W tym przypadku mamy np. znacznik np. `<circle>` opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem _docx_ , to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

<font size='2'> Przykład rozpakowania zawartości pliku _test.docx_ poleceniem: **unzip**
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
|Length |Date |Time |Name |
|:---------:|:-----------:|:-------:|:-----------:|
|573 | 2022-03-20 |08:55 | \_rels/.rels |
|731 |2022-03-20 |08:55 |docProps/core.xml|
|508 |2022-03-20| 08:55|docProps/app.xml|
|531| 2022-03-20 |08:55|word/\_rels/document.xml.rels|
|1288 |2022-03-20| 08:55| word/document.xml|
|2429|2022-03-20| 08:55 |word/styles.xml|
|853| 2022-03-20| 08:55| word/fontTable.xml|
|257 |2022-03-20 |08:55| word/settings.xml|
|1374 |2022-03-20| 08:55 |[Content_Types].xml|

</font>

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików `README.md` (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

- CommonMark,
- GitHub Flavored Markdown (GFM),
- Markdown Extra.

## Podstawy składni

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaku kratki

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![img headers](004.png)

### Definiowanie list

![img lists](005.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.

Listy nienumerowane definiujemy znakami: \*,+,-

### Wyróżnianie tekstu

![img texts](006.png)

### Tabele

![img tables](007.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów

`[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)`

`[odnośnik do pliku](LICENSE.md)`

`[odnośnik do kolejnego zasobu][1]`

`[1]: http://google.com`

### Obrazki

`![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych`

`![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów`

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![img sources_code](008.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![img content](009.png)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. marktext - https://github.com/marktext/marktext
2. https://hackmd.io/ online editor
3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![img settings](010.jpeg)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia

![img settings2](011.png)
![img settings3](012.png)
![img settings4](013.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

`$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf`
